\section{Устойчивость нелинейной неявной схемы}

\[
\frac{v_{m}^{n+1} - v_m^n}{\tau}  -\frac{\left(v^2\right)_{m+1}^{n+1} - \left(v^2\right)_{m-1}^{n+1}}{4h} = \omega \tau \left(\frac{\left(v^2\right)_{m}^{n}v_{m+1}^{n+1} 
- \left(\left(v^2\right)_{m}^{n} + \left(v^2\right)_{m-1}^{n}\right)v_{m}^{n+1} 
+ \left(v^2\right)_{m-1}^{n}v_{m-1}^{n+1}}{h^2}  
\right)
\]

Лианиризуем наше уравнение. Пусть $w_m^n = v_m^n + \delta_m^n$ другое решение сеточной задачи, тогда подставим это решение в наше уравнение вычтем исходное. Затем выполним следующие равненства
\[
(v_m^n + \delta_m^n)^2 - (v_m^n)^2 = 2 v_m^n \delta_m^n
\]
Тогда с точностью до $O((\delta_{m}^{n})^2)$

\[
\frac{\delta_{m}^{n+1} - \delta_m^n}{\tau}  -\frac{2\delta_{m+1}^{n+1}v_{m+1}^{n+1} - 2\delta_{m-1}^{n+1}v_{m-1}^{n+1}}{4h} = \omega \tau \left(\frac{2\delta_{m}^{n}v_{m}^{n} v_{m+1}^{n+1} 
- \left(2\delta_{m}^{n}v_{m}^{n} +2\delta_{m-1}^{n}v_{m-1}^{n}\right)v_{m}^{n+1} 
+ 2\delta_{m-1}^{n} v_{m-1}^{n} v_{m-1}^{n+1}}{h^2}  
\right)
\]

Применим спектральный признак устойчивости. 
Сделаем замену
\[
\delta_m^n = 
(\lambda(\phi))^n e^{im\phi}
\]
Тогда

\[
\begin{split}
\frac{\lambda^{n+1} e^{im\phi} - \lambda^{n} e^{im\phi} }{\tau}  -\frac{2\lambda^{n+1} e^{i(m+1)\phi} v_{m+1}^{n+1} - 2
\lambda^{n+1} e^{i(m-1)\phi}  v_{m-1}^{n+1}}{4h} =\\
= \omega \tau \left(\frac{2 \lambda^{n} e^{im\phi}v_{m}^{n} v_{m+1}^{n+1} 
- \left(2\lambda^{n} e^{im\phi} v_{m}^{n} +2\lambda^{n} e^{i(m-1)\phi} v_{m-1}^{n}\right)v_{m}^{n+1} 
+ 2\lambda^{n} e^{i(m-1)\phi} v_{m-1}^{n} v_{m-1}^{n+1}}{h^2}  
\right)
\end{split}
\]

\[
\frac{\lambda - 1 }{\tau}  - 2\lambda\frac{ e^{i\phi} v_{m+1}^{n+1} - 
 e^{i\phi}  v_{m-1}^{n+1}}{4h} =
 \omega \tau \left(\frac{2v_{m}^{n} v_{m+1}^{n+1} 
- \left(2 v_{m}^{n} +2 e^{-i\phi} v_{m-1}^{n}\right)v_{m}^{n+1} 
+ 2 e^{-i\phi} v_{m-1}^{n} v_{m-1}^{n+1}}{h^2}  
\right)
\]
\[
\lambda = \frac{\frac{1 }{\tau} + 
 \omega \tau \left(\frac{2v_{m}^{n} v_{m+1}^{n+1} 
- \left(2 v_{m}^{n} +2 e^{-i\phi} v_{m-1}^{n}\right)v_{m}^{n+1} 
+ 2 e^{-i\phi} v_{m-1}^{n} v_{m-1}^{n+1}}{h^2}  
\right)}{\frac{1}{\tau}  - 2\frac{ e^{i\phi} v_{m+1}^{n+1} - 
 e^{i\phi}  v_{m-1}^{n+1}}{4h}}
\]

Преобразуем, найдём модуль $\lambda$, получим, что данная схема неустойчива